% Title page
\documentclass[10pt]{article}

%--------------------------------------
\usepackage[T2A,T1]{fontenc}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[russian]{babel}
%\usepackage{newtxmath,newtxtext}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{hyphenat}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{multirow}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{float}
\usepackage{array}
\usepackage{minted}
\usepackage{lingmacros}
\usepackage{tree-dvips}
\usepackage{xcolor}
\usepackage{multirow}
\graphicspath{ {./images/} }

\usepackage[a4paper, margin=2in]{geometry}
\usepackage{geometry}
\geometry{a4paper, margin=30mm}
%--------------------------------------
\usepackage{polyglossia}
\setmainlanguage{russian}
\setotherlanguage{english}

\usepackage{fontspec-xetex}
\setmainfont{Times New Roman}
\setmonofont{DejaVu Sans Mono}
\newfontfamily{\cyrillicfontsf}{Times New Roman}
\newfontfamily{\cyrillicfont}{Times New Roman}
\setsansfont{CMU Sans Serif}

\makeatletter
\renewcommand*\env@matrix[1][*\c@MaxMatrixCols c]{%
	\hskip -\arraycolsep
	\let\@ifnextchar\new@ifnextchar
	\array{#1}}
\makeatother

\def\env@matrix{\hskip -\arraycolsep
	\let\@ifnextchar\new@ifnextchar
	\array{*\c@MaxMatrixCols c}}

\newcommand\undermat[2]{% http://tex.stackexchange.com/a/102468/5764
	\makebox[0pt][l]{$\smash{\underbrace{\phantom{%
					\begin{matrix}#2\end{matrix}}}_{\text{$#1$}}}$}#2}

\renewcommand{\labelenumii}{\theenumii}
\renewcommand{\theenumii}{\theenumi.\arabic{enumii}.}

\begin{document}
	\begin{titlepage}
		
		\begin{center}
			\LARGE{СПбПУ Петра Великого} \\
			\large{Высшая школа прикладной математики и вычислительной физики, ФизМех} \\
			\vspace{32mm}
			\Large{Направление подготовки} \\
			\Large{«Прикладная математика и информатика»} \\
			\vspace{32mm}
			\large{Лабораторная работа №5} \\
			\Large{\textbf{Тема}} \\
			\large{Решение ОДУ модифицированным методом Эйлера} \\
			\Large{\textbf{Дисциплина}} \\
			\large{Численные методы} \\
			\vspace{32mm}
			
			
			\begin{tabular*}{1\textwidth}{@{\extracolsep{\fill}}l r}
				\large{Выполнил студент группы 5030102/00002} & \large{Алексеев А.П} \\
				\large{Преподаватель} & \large{Павлова Л.В.} \\
			\end{tabular*}
			\vspace{70mm}
			
			\normalsize{Санкт-Петербург}
			
		\end{center}
		
	\end{titlepage}
	
	\pagebreak
	\tableofcontents
	\pagebreak
	\thispagestyle{plain}
	
	
	\section{Формулировка задачи}
		Требуется решить краевую задачу методом пристрелки и задачу Коши для обыкновенного дифференциального уравнения 2-порядка модифицированным методом Эйлера:\\
		$$\begin{cases}
			y'' = f(x,y,y'), x \in [a,b] \\
			y'(a) = y_0' \\
			y(a) = y_0 
		\end{cases}$$
	
		для дифференциального уравнения: \\
		$$y''= \frac{\frac{1}{x^2} + 2y + y'}{x^2(x+1)}$$ \\
		
		на отрезке $[1, 3]$ с начальными условиями: $y(1) = 2$ и на отрезке $[3, 5]$ с начальными условиями: $y(3) = 1.3(3)$. \\
		
		Исходная функция для проверки: $y = 1 + \frac{1}{x}$ \\ \\
		Необходимо исследовать зависимость количества итераций для достижения заданной точности.
	
	\section{Формализация задачи}
		Приближенное решение в численных методах решения задачи Коши строится в виде табличной функции $y^h = \{y_k\}_{k=0}^n$, определенной на равномерной сетке: 
		$$x^h \subset [a,b], \ x^h = \{x_k\}_{k=0}^n, \ x_k=a + kh,$$ 
		
		$y_k$ - приближенное значение функции в точке $x_k$. 
		\\ 
		\\
		Рассматриваемые численные методы применимы к дифференциальным уравнениям 1-го порядка, поэтому с помощью замены $z(x) = y'(x), \ (z'(x) = y''(x))$ перейдем от ДУ 2-го порядка к системе ДУ 1-го порядка: \\ 
		$$\begin{cases}
			y' = z(x) \\
			z' = f(x, y(x), z(x))
		\end{cases}$$
		
	\section{Алгоритм и условия применимости}
		\subsection{Алгоритм модифицированного метода Эйлера}
			Рассмотрим идею методов Рунге-Кутты в общем случае. \\
			Имеем задачу Коши для ДУ 1-го порядка:
			$$\begin{cases}
				y' = f(x, y), x \in [a,b] \\
				y(a) = y_0
			\end{cases}$$
			$x, x + h \in [a,b]$ \\
			Разложим в ряд Тейлора: $$ (1) y(x+h) = y(x) + \underbrace{\dfrac{h}{1!}y'(x) + \dfrac{h^2}{2!}y''(x) + \dots + \dfrac{h^s}{s!}y^{(s)}(x)}_{\Delta _sy(x)} + O(h^{s+1})$$
			s - порядок аппроксимации метода. \\ \\
			
			$\Delta _s y(x) = \dfrac{h}{1!}f(x,y) + \dfrac{h^2}{2!}\dfrac{d}{dx}f(x,y) + \dots + \dfrac{h^s}{s!}\dfrac{d^{s-1}}{dx^{s-1}}f(x,y)$ \\ \\
			Заменим $\Delta_s y(x)$ некоторой функцией $\delta_sy(x,h)$, которая удовлетворяет условию 
			$$(2) \ \Delta_s y(x) = \delta_sy(x,h) + O(h^{s+1})$$
			Будем искать $\delta_sy(x,h)$ в виде линейной комбинации значений $f$
			$$\delta_sy(x,h) = h \sum\limits_{i=1}^l \rho_i f(x +\delta x_i, y + \delta y_i)$$
			Подберем $l, \rho_i, \delta x_i, \delta y_i $ так, чтобы (2) выполнялось. l - стадийность метода, т.е. количество вычислений функции $f$ для расчета нового узлового значения $y_k$ \\ \\
			В (1) отбросим $O(h^{s+1}), x \rightarrow x_k, x + h \rightarrow x_{k+1}, \ $ \\ 
			$$y_{k+1} = y_k + \delta_s y(x_k,h)$$
			Выбираем l. Будем искать $\delta_s^l y(x_k,h) = h \sum\limits_{i=1}^l\rho_i K_i$
			где
			$$\begin{cases}
				K_1 = f(x,y) \\
				K_2 = f(x + \alpha_2h,y + h\beta_{21}K_1) \\
				K_3 = f(x + \alpha_2h,y + h\beta_{31}K_1 +  h\beta_{32}K_2) \\
				\dots \\
				K_l = f(x + \alpha_2h,y + h\sum\limits_{j=1}^{l-1}\beta_{lj} K_j) \\
			\end{cases}$$
			Тогда (3)  $y_{k+1} = y_k + h\sum\limits_{i=1}^{l}\rho_i K_i$ \\ \\
			Коэффициенты $\rho_i, \alpha_i \beta_{ij} $ выбираются из условия (2): обеспечение порядка аппроксимации s. \\
			
			Эти коэффициенты записываются в виде таблицы Бутчера:
			\renewcommand\arraystretch{1.2}
			$$\begin{array}
				{c|ccccc}
				0\\
				\alpha_2 & \beta_{21}\\
				\alpha_3 &\beta_{31} &\beta_{32} \\
				\dots & \dots & \dots & \dots \\
				\alpha_l & \beta_{l1} & \beta_{l2}& \dots & \beta_{l,l-1}\\
				\hline
				& \rho_1 &\rho_2\} &\dots &\rho_{l-1} & \rho_l
			\end{array}$$ \\
			Теперь перейдем к рассмотрению методов Рунге-Кутты 2-го порядка. \\ \\
			Имеем задачу Коши для ДУ 1-го порядка:
			$$\begin{cases}
				y' = f(x, y), x \in [a,b] \\
				y(a) = y_0
			\end{cases}$$
			Разложим в ряд Тейлора: $$(4) \ \ y(x+h) = y(x) + \underbrace{\dfrac{h}{1!}y'(x) + \dfrac{h^2}{2!}y''(x)}_{\Delta _2y(x)} + O(h^3)$$
			$y'(x) = f(x,y)$\\
			$y'(x) = \dfrac{d}{dx}y'(x) = \dfrac{d}{dx}f(x,y) = \dfrac{\delta f}{\delta x} + \dfrac{\delta f}{\delta y}\dfrac{\delta y}{\delta x} = f'_x + ff'_y$ \\ 
			$\Delta _2y(x) = hf + \dfrac{h^2}{2}(f'_x + ff'_y)$ \\ \\
			Будем строить 2-ух стадийный метод Рунге-Кутты $(l=2)$: \\ 
			\setlength{\columnsep}{40pt}
			\begin{tabular}{c|c}
				$\begin{array}
					{c|cc}
					0\\
					\alpha_2 & \beta_{21}\\
					\hline
					& \rho_1 &\rho_2
				\end{array}$
			
				$\begin{cases}
					K_1 = f(x,y) \\
					K_2 = f(x + \alpha_2h, y+h\beta_{21}K_1)
				\end{cases}$
			\end{tabular}
			Используем формулу (3) для $l=2$: \\ \\
			
			$\delta_2^2 y(x,h) = h[\rho_1K_1 + \rho_2K_2] = h[\rho_2f(x,y) + \rho_2f(x + \alpha_2h, y+h\beta_{21}K_1)]$ \\ \\
			
			$\delta_2^2,$ нижний индекс - порядок аппроксимации, верхний - стадийность.\\ \\
			
			Применим разложение Тейлора для $f(x + \alpha_2h, y+h\beta_{21}K_1)$: \\ \\
			
			$f(x + \alpha_2h, y+h\beta_{21}K_1) = f + \alpha h\frac{\delta f}{\delta x} + h\beta_{21}f\frac{\delta f}{\delta y} + O(h^2)$ \\ \\
			Подставим результат в предыдущую формулу и сгруппируем:
			
			$$\delta_2^2 y(x,h) = h(\rho_1 + \rho_2)f + h^2\alpha_2\rho_2f'_x + h^2\beta_{21}\rho_2ff'_y + (h^3)$$
			Коэффициенты выбираются из условия 
			$$ \Delta_2 y(x) = \delta_2^2y(x,h) + O(h^{3})$$
			Или, подставив выражения для $\Delta_2 y(x)$ и $\delta_2^2y(x,h)$:
			$$hf + \dfrac{h^2}{2}(f'_x + ff'_y) = h(\rho_1 + \rho_2)f + h^2\alpha_2\rho_2f'_x + h^2\beta_{21}\rho_2ff'_y + (h^3)$$ 
			Приравняв коэффициенты при $f, f'_x, f'_y$, получаем систему уравнений из 3 уравнений и 4 неизвестных:
			$$\begin{cases}
				\rho_1 + \rho_2 = 1\\
				\alpha_2\rho_2 = \frac{1}{2} \\
				\beta_{21}\rho_2 = \frac{1}{2}
			\end{cases}$$
			Число уравнений меньше числа неизвестных. \\
			Пусть $\rho_2 = p \Rightarrow \rho_1 = 1-p$ и $\alpha_2 = \beta_{21} = \frac{1}{2p}$ \\ \\
			Тогда при $x \rightarrow x_k, x + h \rightarrow x_{k+1} \Rightarrow$, используя формулу (4):\\
			Общая формула 2-ух стадийных методов Рунге-Кутты 2-го порядка:
			$$y_{k+1} = y_k + h(1-p)f(x_k,y_k) + hpf\left(x_k+\dfrac{h}{2p}, y_k +\dfrac{h}{2p}f(x_k,y_k) \right) $$
			Модифицированный метод Эйлера или метод средней точки - это явный одношаговый метод, частный случай 2-ух стадийного метода Рунге-Кутты 2-го порядка при параметре $p = 1$: \\ \\
			
			$$y_{k+1} = y_k + h(1-1)f(x_k, y_k) + h1f(x_k + \frac{h}{2*1}, y_k + \frac{h}{2*1}f(x_k, y_k)) = y_k + hf(x_k + \frac{h}{2}, y_k + \frac{h}{2}f(x_k, y_k))$$
			
			
		
		
			Итого расчетная формула для решения ДУ 1-го порядка принимает вид:
			$$
			\begin{cases}
				y_{k + \frac{1}{2}} = y_k + \frac{h}{2}f(x_k, y_k)\\
				y_{k+1} = y_k + hf(x_{k + \frac{1}{2}}, y_{k + \frac{1}{2}}), \quad x_{k + \frac{1}{2}} = x_k + \frac{h}{2}
			\end{cases}
			$$
			Запишем формулу для решения ДУ 2-го порядка:
			$$ 
			\begin{cases}
				y_{k+1} = y_k + hz_{k + \frac{1}{2}}, \quad z_{k+\frac{1}{2}} = z_k + \frac{h}{2}f(x_k, y_k, z_k)\\
				z_{k+1} = z_k + h f(x_k + \frac{1}{2}, y_{k + \frac{1}{2}}, z_{k + \frac{1}{2}}), \quad y_{k + \frac{1}{2}} = y_k + \frac{h}{2}z_k, \ z_{k+\frac{1}{2}} = z_k + \frac{h}{2}f(x_k, y_k, z_k)\\
			\end{cases}
			$$

		\subsubsection{Условия применимости}
			\begin{enumerate}
				\item $ y'' = f(x, y, y') \in C^2([a;b]) $ - обеспечивает существование и единственность задачи Коши.
			\end{enumerate}
		
	\subsection{Метод пристрелки}
		$]\alpha = y' \quad ]B = y(b)$\\
		Решаем задачу Коши модифицированным методом Эйлера и получаем решение в некоторой точке $\alpha_0 = \frac{a_0+b_0}{2}$ начинаем уточнять $\alpha$ с помощью метода половинного деления. Пусть $y(c, \alpha_1) = B_1$. Тогда $\alpha$ будем подбирать на некотором промежутке $[a_0, b_0]$. Берём $\alpha_i$ равным $\frac{a_i+b_i}{2}$.\\
		Дальше,\\
		 если $B - B_i < 0$ то $a_{i+1} = \alpha_{i} \ b_{i + 1} = b_{i}$,\\
		 иначе $a_{i+1} = a_{i} \ b_{i + 1} = \alpha_{i}$\\
		
		Затем снова решаем задачу Коши, находя $B_{i+1} = y(c, \alpha_{i+1})$, будем повторять этот процесс, пока при некотором n не будет выполнено условие $|B - y(c, \alpha_n)| < \epsilon$
	


\section{Проверка условий применимости}
	$f(x,y,y') = \frac{\frac{1}{x^2} + 2y + y'}{x^2(x+1)}$ - непрерывно дифференцируема на отрезке $[0.2, 3]$.
	
\section{Тестовый пример}
	Дана краевая задача Коши для обыкновенного дифференциального уравнения 2-порядка: \\
	$$\begin{cases}
		y'' = \frac{\frac{1}{x^2} + 2y + y'}{x^2(x+1)}, x \in [1, 2] \\
		y(1) = 2
		y(2) = 1.5
	\end{cases}$$\\

	$f(x_k,y_k, z_k) = \frac{\frac{1}{x^2} + 2y + y'}{x^2(x+1)}$\\
	
	Исходная функция для проверки: $y = 1 + \frac{1}{x}$ \\
	
	Применим метод пристрелки на промежутке от [-1.5, 0.5]\\
	
	
	$\alpha_1 = (-1.5 + 0.5) / 2 = -0.5$
	
	$n = 2$ - количество интервалов, $h = \dfrac{b-a}{n} = \dfrac{2 - 1}{2} = 0.5$, $x = [1, 1.5, 2]$.\\
	\\
	\\
	$k = 0$:
	\\
	$
	\begin{cases}
		y_{\frac{1}{2}} = y_0 + \frac{h}{2}z_0 = 2 - 0.125 = 1.875\\
		z_{\frac{1}{2}} = z_0 + \frac{h}{2}f(x_0, y_0, z_0) = -0.5 + 0.25 \frac{1 + 2*2 - 0.5}{1 * (1 + 1)} = 0.0625
	\end{cases}
	\\
	\\
	\begin{cases}
		y_{1} = y_0 + hz_{\frac{1}{2}} = 2 + 0.5*(0.0625) = 2.03125\\
		z_{1} = z_0 + hf(x_0 + \frac{1}{2}, y_{\frac{1}{2}}, z_{\frac{1}{2}}) = -1 + 0.5*\frac{\frac{1}{1.5^2} + 2*1.75 + 0.0625}{1.5^2(1.5 + 1)} = 0.1332444444444444
	\end{cases}
	$
	\\
	\\
	\\
	$k = 1$:
	\\
	$
	\begin{cases}
		y_{1 + \frac{1}{2}} = y_1 + \frac{h}{2}z_1 = 1.75 + 0.25*(0.1332444444444444) = 2.0645611111111113\\
		z_{1 + \frac{1}{2}} = z_1 + \frac{h}{2}f(x_1, y_1, z_1) = 0.1332444444444444 + 0.25 \frac{\frac{1}{1.5^2} + 2*1.75 + 0.1332444444444444}{1.5^2(1.5 + 1)} = 0.33947506172839503
	\end{cases}
	\\
	\\
	\begin{cases}
		y_{2} = y_1 + hz_{1 + \frac{1}{2}} = 1.75 + 0.5(0.33947506172839503) = 2.2009875308641975\\
		z_{2} = z_1 + hf(x_1 + \frac{1}{2}, y_{1 + \frac{1}{2}}, z_{1 + \frac{1}{2}}) = 0.1332444444444444 + 0.5\frac{\frac{1}{2^2} + 2*1.75 + 0.33947506172839503}{2^2(2 + 1)} = 0.41792736221486465
	\end{cases}
	$
	\\
	\\
	\\
	Точное значение $y(2) = 1 + \frac{1}{2} = 1.5$
	\\
	\\
	$\dfrac{|y\_ex - y_2|}{y\_ex} = \dfrac{|1.5 - 2.2009875308641975|}{1.5} = 0.4673250205761317$ - ошибка велика\\
	
	$y_2 > y\_ex \Rightarrow \alpha_2 = (-0.5 - 1.5) / 2 = -1$ \\\\
	
	%iteration 2
	
	$\alpha = -1$
	
	$n = 2$ - количество интервалов, $h = \dfrac{b-a}{n} = \dfrac{2 - 1}{2} = 0.5$, $x = [1, 1.5, 2]$.\\
	
	$k = 0$:
	\\
	$
	\begin{cases}
		y_{\frac{1}{2}} = y_0 + \frac{h}{2}z_0 = 2 - 0.25 = 1.75\\
		z_{\frac{1}{2}} = z_0 + \frac{h}{2}f(x_0, y_0, z_0) = -1 + 0.25 \frac{1 + 2*2 -1}{1 * (1 + 1)} = -0.5
	\end{cases}
	\\
	\\
	\begin{cases}
		y_{1} = y_0 + hz_{\frac{1}{2}} = 2 + 0.5*(-0.5) = 1.75\\
		z_{1} = z_0 + hf(x_0 + \frac{1}{2}, y_{\frac{1}{2}}, z_{\frac{1}{2}}) = -1 + 0.5*\frac{\frac{1}{1.5^2} + 2*1.75 - 0.5}{1.5^2(1.5 + 1)} = -0.48231111111111113
	\end{cases}
	$
	\\
	\\
	\\
	$k = 1$:
	\\
	$
	\begin{cases}
		y_{1 + \frac{1}{2}} = y_1 + \frac{h}{2}z_1 = 1.75 + 0.25*(-0.48231111111111113) = 1.6294222222222223\\
		z_{1 + \frac{1}{2}} = z_1 + \frac{h}{2}f(x_1, y_1, z_1) = -0.48231111111111113 + 0.25 \frac{\frac{1}{1.5^2} + 2*1.75 - 0.482311111111111135}{1.5^2(1.5 + 1)}  = -0.3284385185185186
	\end{cases}
	\\
	\\
	\begin{cases}
		y_{2} = y_1 + hz_{1 + \frac{1}{2}} = 1.75 + 0.5(-0.3284385185185186) = 1.5857807407407407\\
		z_{2} = z_1 + hf(x_1 + \frac{1}{2}, y_{1 + \frac{1}{2}}, z_{1 + \frac{1}{2}}) = -0.48231111111111113 + 0.5\frac{\frac{1}{2^2} + 2*1.75 - 0.482311111111111135}{2^2(2 + 1)} = -0.28894938713807516
	\end{cases}
	$
	\\
	\\
	\\
	Точное значение $y(2) = 1 + \frac{1}{2} = 1.5$
	\\
	\\
	$\dfrac{|y\_ex - y_2|}{y\_ex} = \dfrac{|1.5 - 1.5857807407407407|}{1.5} = 0.05718716049382714$ - значение найдено с достаточной точностью.
	
	
\section{Предварительный анализ задачи}
	Интегралы вычислялись на отрезках $[1, 3]$ и $[3, 5]$.
	\\
	Ошибка вычисляется по правилу Рунге, используется в качестве критерия остановки метода. Максимально достигаемая точность $1e^{-15}$.
	
	\begin{figure}[H]
		\centerline{\includegraphics{solve_graph_1_3_euler.png}}
		\caption{График решения на промежутке от 1 до 5}
		%	\label{fig:fig2}
	\end{figure}

\section{Численный анализ}

	\begin{figure}[H]
		\centerline{\includegraphics{absolute_error_to_eps1_3.png}}
		\caption{График абсолютной ошибки от заданной точности}
		\label{fig:fig1}
	\end{figure}

	График, представленный на рис.2, показывает что метод сходится при чём каждый раз достигается необходимая точность вычислений.
	
	\begin{figure}[H]
		\centerline{\includegraphics{absolute_error_to_iteration_1_3.png}}
		\caption{График значений абсолютной ошибки в каждой итерации выполнения пристрелки}
	\end{figure}
	
	График, представленный на рис.3, показывает что метод сходится, т.к. абсолютная ошибка с большим номером итерации убывает. Так же можем заметить зигзагообразное изменение ошибки, что объясняется использованием метода половинного деления, который мы используем для пристрелки.
	
	\begin{figure}[H]
		\centerline{\includegraphics{iterations_to_eps_1_3.png}}
		\caption{График зависимости итераций пристрелки от точности вычислений}
	\end{figure}
	График, представленный на рис.4, показывает, что чем большую точность мы запрашиваем, тем дольше нам нужно подбирать более точное значение для значения подбираемого параметра, что обуславливается большим количеством используемых итераций.
	
	\begin{figure}[H]
		\centerline{\includegraphics{sighting_visualization_1_3.png}}
		\caption{Сравнение промежуточных результатов вычислений и точного решения}
	\end{figure}
	График, представленный на рис.5, показывает, что с каждой последующей итерацией график решения приближается к точному решению, что означает повышение точности вычисления итогового результата методом пристрелки.
	
	\begin{figure}[H]
		\centerline{\includegraphics{absolute_error_modified_euler_1_3.png}}
		\caption{Сравнение промежуточных результатов вычислений и точного решения}
	\end{figure}
	
	
\section{Вывод}
	С помощью модифицированного метода Эйлера можно вычислить значение с любой точностью до машинного эпсилон и чем более точный результат мы хотим получить, тем большее количество узлов разбиения мы должны взять, что, несомненно, влияет на количество и суммарное время вычислений, в особенности при использовании метода пристрелки. Также можем отметить, что чем больше отклонение от точного значения, тем дольше вычисляется конечное значение модифицированным методом Эйлера, поэтому чем уже исходные границы диапазона пристрелки, тем быстрее метод пристрелки сможет найти решение с заданной точностью.
	 
	
\end{document}








